馬哈蒂爾再點火頭 中資建「長城」 大馬促華拆牆

2018年08月29日

馬哈蒂爾再點火頭
中資建「長城」 大馬促華拆牆

聯合鋼鐵（馬來西亞）集團外的圍牆，高約8呎。互聯網

中馬關係再起波瀾。馬拉西亞首相馬哈蒂爾繼宣佈取消中企主導的四個鐵路和石化產品輸送管道工程，並禁止包括中國人在內的外國買家買入大馬碧桂園項目後，近日又公開炮轟中方在馬中合資的關丹產業園區興建長度達九公里的圍牆，不准許大馬人進入。他謂早前訪華時已向中國領導人要求「拆牆」，希望重新彰顯大馬在該區的「主權」。但首相府昨日急澄清，工業園區沒有圍牆。

馬哈蒂爾在8月17日至21日訪華，先後與中國總理李克強和國家主席習近平會晤。習讚揚馬哈蒂爾政府支持「一帶一路」倡議，馬哈蒂爾則表示歡迎中企到當地投資。他回國後接受《當今大馬》專訪時表示，已獲中國政府理解，不反對大馬中止東海岸鐵路、沙巴天然氣管和多元石油產品輸送管工程。他形容此行的最大收穫，是說服北京，大馬凍結上述工程並非出於對中國懷有敵意，而純屬是國家經濟的考量。

馬哈蒂爾（右）透露，早前訪華時曾向李克強等中方領導人要求拆除產業園區的圍牆。資料圖片

指華企須遵從大馬法律

然而，馬哈蒂爾同時又向中方點起另一火頭，他日前接受大馬媒體訪問時透露，在訪華期間向中方提出，希望拆除馬中關丹產業園區的「萬里長城」。他批評產業園用綿延的圍牆把自己封閉起來，並不符合大馬的法規。「工業園區不是外國（領土），它應該遵從大馬法律，而阻擋本地官員進入不是正確的做法。」

他指全國有數百個工業園區，但「從來沒有人這麼做」，要求中方「拆牆」。「我向中國政府解釋，正如我們在中國時會盡可能遵循他們的法規一樣，我們也期待中國人在大馬時能遵守我們的法規。」

《環時》稱首相被誤導

他強調，關丹產業園區是依據大馬法律所建造，區內實施本國法律，「假設那裏發生罪案，那我們就有責任（執法）。它不能是工業園區業主的責任」。

馬哈蒂爾表明要「拆牆」後，外交部長賽夫丁．阿都拉（Saifuddin Abdullah）表示，將在仔細檢視前朝政府與馬中產業園的協議後再作決定，並已就此會晤在馬中產業園運作的聯合鋼鐵（馬來西亞）集團公司高層。

中國外交部暫未回應馬哈蒂爾的「拆牆」論，但官媒《環球時報》昨刊出社評反擊。社評引述大馬《星洲日報》稱，馬哈蒂爾所指的「圍牆」實為聯合鋼鐵（馬來西亞）集團在園區設立的工廠圍牆，各種車輛可以自由穿過關丹產業園，區內小販做生意也未受到驅趕。

「各家工廠設圍牆，這在馬來西亞其他產業園區也是慣常做法，在全世界也屬流行管理模式。一些馬來西亞人顯然錯把鋼鐵廠的圍牆當成了產業園的圍牆，以訛傳訛，錯誤的信息甚至傳給了總理。」

社評又指，馬哈蒂爾把圍繞一堵圍牆的爭議上升到國家主權的層面，很令人詫異。
《當今大馬》/《環球時報》

下一則
下一則
「小中國城」保安森嚴 員工少外出

「小中國城」保安森嚴 員工少外出

一帶一路五周年 高調宣傳習領導

屌鳩馬拉未富先驕